\documentclass[12pt,a4paper,oneside,notitlepage]{article}
\usepackage{graphics,color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[nofoot,hmargin=2cm,top=3cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pgf}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{longtable}
\usepackage{titling}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\title{Piknik Naukowy 2012}
\date{17-20 maja 2012}

\newenvironment{seminar}{}{
\newline
\rule{\textwidth}{0.25pt}


}
\newenvironment{semabstract}
{

}{}

\newcommand{\semtitle}[1]{\textbf{#1}\\}
\newcommand{\semauthor}[1]{\textit{#1}, }
\newcommand{\semuni}[1]{#1}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RO,LE]{\thepage}
\fancyhead[LO,RE]{\thetitle}

\begin{titlepage}

\thispagestyle{empty}

\topmargin 2cm
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}
\begin{center}
	\Huge \textbf{\thetitle} \\
	\vspace{0.5cm}
	\LARGE XI Ogólnopolska Konferencja Kół Naukowych Fizyków \\
	Wisła, \thedate
\end{center}
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}

\vspace{3cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{img/okknf-2012-logo.png}
\end{center}

\end{titlepage}
\newpage

\section{Powitanie}

Drodzy uczestnicy konferencji!

Z~wielką radością już po raz jedenasty gościmy Was na Pikniku Naukowym. Spotykamy się
w~Wiśle – pięknej górskiej miejscowości z~dala od miejskiego gwaru i~pośpiechu. Organizacja tegorocznej
edycji nie byłaby możliwa bez nieocenionego wsparcia naszej Alma Mater - Uniwersytetu Śląskiego w~Katowicach,

Nad Piknikiem Naukowym 2012 honorowy patronat objęli:
\begin{itemize}
	\item p. Jan Poloczek, Burmistrz miasta Wisła
	\item prof. dr hab. Wiesław Banyś JM Rektor Uniwersytetu Śląskiego w~Katowicach
	\item prof.~dr~hab.~Krystian Roleder, Dyrektor Instytutu Fizyki im. Augusta Chełkowskiego Uniwersytetu Śląskiego w~Katowicach
	\item prof. dr hab. Maciej Sablik Dziekan Wydziału Matematyki Fizyki i Chemii Uniwersytetu Śląskiego
\end{itemize}

W~trakcie konferencji będą nam towarzyszyć pracownicy naukowi IF UŚ.
Niezmiernie cieszymy się, widząc rosnące zainteresowanie konferencjami naukowymi wśród polskich oraz zagranicznych studentów fizyki. Mamy nadzieję, że pobyt w~Wiśle będzie dla Was okazją do odpoczynku od zgiełku, stresu i~hałasu wielkich miast akademickich.

Jesteśmy przekonani, że tegoroczna edycja pikniku pozwoli nam na poszerzenie wiedzy, nawiązanie
interesujących znajomości oraz zaprezentowanie swoich osiągnięć i~działalności naszych kół naukowych.

Niech mottem jedenastej edycji konferencji będą słowa Isaaca Newtona ,,Co my wiemy, to tylko kropelka. Czego nie wiemy, to cały ocean.''

Z~życzeniami udanego udziału w~konferencji \\
Komitet Organizacyjny Pikniku Naukowego 2012 \\
\textit{Anna Prokop \\
Sylwia Leśniak \\
Andrzej Sowa \\
Anna Dawidowska}

\newpage

\section{Uczestnicy}

\subsection{Pracownicy naukowi}
\begin{center}
\begin{longtable}{c l l}
	\hline
	\textbf{lp} & \textbf{imię i nazwisko} & \textbf{placówka naukowa} \\ \hline \endhead
1 & prof. dr hab. Władysław Borgieł & Zakład Fizyki Teoretycznej, IF UŚ\\
2 & prof. dr hab. Grażyna Chełkowska & Prodziekan Wydziału Matematyki, Fizyki i Chemii UŚ\\
3 & dr Armand Cholewka & Zakład Fizyki Medycznej, IF UŚ\\
4 & dr Jacek Czakański & Zakład Fizyki Jądrowej i Jej Zastosowań, IF UŚ\\
5 & dr Jerzy Król & Zakład Astrofizyki i Kosmologii, IF UŚ\\
6 & dr Marcin Kurpas & Zakład Fizyki Teoretycznej, IF UŚ\\
7 & prof. dr hab. Alicja Ratuszna & Kierownik Zakładu Fizyki Ciała Stałego, IF UŚ\\
8 & prof. dr hab. Krystian Roleder & Dyrektor Instytutu Fizyki UŚ\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection{Studenci}
\begin{center}
\begin{longtable}{c l l}
	\hline
	\textbf{lp} & \textbf{imię i nazwisko} & \textbf{uczelnia} \\ \hline \endhead
1 & mgr Anna Baran & Państwowa Wyższa Szkoła Techniczno-Ekonomiczna\\
  &				   & w Jarosławiu\\
2 &  Dagmara Bentryn & Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
3 &  Jakub Bilski & Uniwersytet Wrocławski\\
4 &  Michał Bogdan & Uniwersytet Wrocławski\\
5 &  Paweł Bugajny & Politechnika Wrocławska\\
6 &  Martin Bures & Masaryk University\\
7 &  Ewelina Bzymek & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
8 & mgr Anna Dawidowska & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
9 &  Bartosz Dziedzic & Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki\\
10 &  Joanna Dziekańska & Uniwersytet Warszawski\\
11 &  Piotr Graczyk & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
12 &  Paweł Gruszecki & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
13 &  Aleksander Hulist & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
14 &  Agnieszka Jarzębska & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
15 &  Błażej Jaworowski & Politechnika Wrocławska\\
16 &  Klaudia Kleczkowska & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
17 &  Sylwester Kocański & Politechnika Wrocławska\\
18 &  Aleksander Kostusiak & Politechnika Poznańska\\
19 &  Piotr Kucharski & Uniwersytet Warszawski\\
20 &  Jakub Kwiecień & Uniwersytet Wrocławski\\
21 &  Sylwia Leśniak & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
22 &  Marcin Łobejko & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
23 &  Damian Makieła & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
24 &  Elżbieta Maniakowska & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
25 &  Gabriela Palicka & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
26 & mgr Monika Paluch Ferszt & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
27 &  Anna Piekarska & Politechnika Wrocławska\\
28 & mgr Monika Pieńkos & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
29 &  Robert Pietrzak & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
30 & mgr Anna Prokop & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
31 &  Justyna Rychły & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
32 &  Monika Sawicka & Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
33 &  Alicja Semanicka & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
34 &  Aleksandra Słapik & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
35 &  Sonia Stasiak & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
36 &  Michał Świderski & Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
37 &  Rafał Tadajewski & Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
38 &  Mariusz Tchórzewski & Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
39 &  Albert Wienczek & Uniwersytet Warszawski\\
40 &  Michał Wiliński & Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
41 &  Konrad Wiśniewski & Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
42 &  Krzysztof Piotr Wójcik & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\newpage

\section{Program konferencji}


\begin{center}
\begin{longtable}{l p{5.5cm} r}
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{c}{\textbf{Czwartek, 17 maja 2012}}\\
\hline
\hline\rowcolor[gray]{.9} 16:00-18:00 & \textbf{Uroczyste rozpoczęcie konferencji} & \\ \hline
16:00 & Niezwykłe właściwości dwuwymiarowego ołówka & \textit{dr Marcin Kurpas, } \\
\rowcolor[gray]{.98} 19:00-$+\infty$ & Uroczysta kolacja & \\
\hline

\\[10pt]
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{c}{\textbf{Piątek, 18 maja 2012}} \\
\hline
\rowcolor[gray]{.95} 08:30-10:00 & Śniadanie & \\
\rowcolor[gray]{.98} 10:30-16:00 & Naukowa impreza integracyjna w plenerze & \\
\hline\rowcolor[gray]{.9} 17:00-20:00 & \textbf{I sesja wykładowa} & \\ \hline
17:00 & Opowiadanie o ubieraniu cząstek. Quasicząstki, energia własna & \textit{prof. Władysław Borgieł, } \\
17:30 & Widzieć oczym słyszeć uszy chcą. O percepcji audiowizualnej & \textit{ Elżbieta Maniakowska,  Alicja Semanicka, UAM} \\
\rowcolor[gray]{.98} 18:00-19:00 & Podsumowanie imprezy, rozdanie nagród & \\
\rowcolor[gray]{.98} 20:00-$+\infty$ & Kolacja + impreza integracyjna & \\
\hline

\\[10pt]
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{c}{\textbf{Sobota, 19 maja 2012}} \\
\hline
\rowcolor[gray]{.95} 08:30-10:00 & Śniadanie & \\
\hline\rowcolor[gray]{.9} 10:00-14:00 & \textbf{II sesja wykładowa} & \\ \hline
10:00 & Symulacje komputerowe masowego współczynnika osłabienia. & \textit{ Robert Pietrzak,  Ewelina Bzymek, UŚ} \\
10:30 & Neutrony w protonoterapi & \textit{mgr Anna Dawidowska, UŚ} \\
11:00 & Kwazikryształy- zakazana symetria & \textit{ Justyna Rychły, UAM} \\
\rowcolor[gray]{.95} 11:40-12:00 & Przerwa na kawę & \\
12:00 & Symulacja modelu człowieka, oraz naświetlania terapeutycznego w programie GEANT4. Wyznaczenie metodą Monte Carlo dawek w poczczególnych narządach. & \textit{mgr Monika Paluch Ferszt, UŚ} \\
12:30 & Mechanizm zapadkowy na przykładzie prostowania napięcia w układzie DC-SQUID & \textit{ Marcin Łobejko, UŚ} \\
13:00 & Modelowanie basenów przyciągania wahadła magnetycznego & \textit{ Aleksandra Słapik, UŚ} \\
\rowcolor[gray]{.95} 14:00-15:00 & Obiad & \\
\hline\rowcolor[gray]{.9} 15:00-19:30 & \textbf{III sesja wykładowa} & \\ \hline
15:00 & Atoms in Compactified Universes & \textit{ Martin Bures, MU} \\
15:30 & Zabawy z wysokim napięciem, czyli jak zmusić elektron do śpiewu? & \textit{ Bartosz Dziedzic, PKR} \\
16:00 & Ewolucja gwiazdy neutronowej & \textit{mgr Monika Pieńkos, UŚ} \\
\rowcolor[gray]{.95} 17:00-17:30 & Przerwa na kawę & \\
17:30 & Szczególne efekty ogólnej teorii względności w półklasycznym przybliżeniu układu N ciał w  ''geometrii Schwarzschilda'' & \textit{ Jakub Bilski, UWr} \\
18:00 & Axial next-nearest neighbour Ising model & \textit{ Jakub Kwiecień, UWr} \\
\rowcolor[gray]{.98} 18:30-$+\infty$ & Impreza integracyjna & \\
\hline

\\[10pt]
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{c}{\textbf{Niedziela, 20 maja 2012}} \\
\hline
\rowcolor[gray]{.95} 08:30-10:00 & Śniadanie & \\
\hline\rowcolor[gray]{.9} 10:00-13:00 & \textbf{V sesja wykładowa} & \\ \hline
10:00 & Kwantowa Teoria Pola i bozon Higgsa & \textit{ Piotr Kucharski, UW} \\
10:30 & Nadprzewodnictwo i jego wykorzystanie. & \textit{ Rafał Tadajewski, UMK} \\
11:00 & Kwantowy opis prądu & \textit{ Krzysztof Piotr Wójcik, UAM} \\
11:30 & Postulat czy obserwacja- skąd wziąć podstawy STW? & \textit{ Michał Bogdan, UWr} \\
\hline\rowcolor[gray]{.9} 13:30-14:00 & \textbf{Rozdanie dyplomów, zakończenie konferencji} & \\ \hline
\rowcolor[gray]{.95} 14:00-15:30 & Obiad & \\
\hline

\\[10pt]
\end{longtable}
\end{center}

\textbf{Użyte skróty:}\\\\
 - \\
MU - Masaryk University\\
PKR - Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki\\
UAM - Uniwersytet im. Adama Mickiewicza\\
UMK - Uniwersytet Mikołaja Kopernika\\
UW - Uniwersytet Warszawski\\
UWr - Uniwersytet Wrocławski\\
UŚ - Uniwersytet Śląski w Katowicach\\

\newpage
\section{Abstrakty}

\samepage
\begin{seminar}
	\semtitle{Widzieć oczym słyszeć uszy chcą. O percepcji audiowizualnej}
	\semauthor{ Elżbieta Maniakowska,  Alicja Semanicka}
	\semuni{Uniwersytet im. Adama Mickiewicza}
	\begin{semabstract}
Człowiek jest elementem świata i aby pozostać jego częścią musi się z nim
nieustannie komunikować. Podstawową drogą odbierania informacji są zmysły.
Ponieważ zagrożenie życia łatwiej jest zauważyć i usłyszeć niż poczuć
(węchem, dotykiem lub smakiem), w toku ewolucji właśnie zmysły wzroku i
słuchu stały się dla człowieka kluczowe i dostarczają najwięcej informacji.
Zauważyli to już pierwsi filmowcy, a wiedzę tę wykorzystują współcześni
specjaliści od reklamy i inni, którzy chcą wpłynąć na nasze wybory.

W naszej prezentacji pokażemy, w czym są podobne, a czym różnią się
sygnały, które odbieramy okiem i uchem. Przedstawimy też drogę jaką
przebywają informacje wzrokowe i słuchowe, dokonamy porównania i powiemy,
na jakich etapach mogą się uzupełniać i współpracować ze sobą.
Zaprezentujemy również sytuację, w której sygnały niosą sprzeczne
informacje i sprawdzimy, jak w takich przypadkach radzi sobie mózg. Na
koniec opowiemy o ludziach, którzy widzą świat w kolorach, nawet jeśli
tylko o nim słyszą.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Symulacje komputerowe masowego współczynnika osłabienia.}
	\semauthor{ Robert Pietrzak,  Ewelina Bzymek}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}
Nowym obliczem współczesnej fizyki są symulacje komputerowe oparte na metodzie Monte Carlo. Pozwalają one uzyskiwać wyniki o jakości nie mniejszej niż pozyskane drogą eksperymentalną. Często symulacje komputerowe stosowane są tam, gdzie eksperyment jest niemożliwy do wykonania lub jego koszty są bardzo duże. Jednak ,aby symulacje komputerowe zastępowały eksperyment muszą jak najdokładniej odzwierciedlić przebieg procesów fizycznych. W związku z tym przed zastosowaniem algorytmów obliczeniowych testuje się je symulując proste eksperymenty. Celem prezentowanych badań jest weryfikacja dwóch podstawowych kodów Monte Carlo: MCNPX i GEANT4 w zakresie zastosowania do obliczeń osłabienia promieniowania dla niskich energii od 10 keV do 100 MeV. Test oprogramowania polegał na odtwarzaniu zależności liniowego współczynnika osłabienia w funkcji energii za pomocą symulacji komputerowych i porównaniu uzyskiwanych wyników z analogicznymi rozkładami zaczerpniętymi z bazy danych "National Institute of Standards and Technology's". Test wykonano dla 8 materiałów o różnej liczbie porządkowej: Be,Na,Al,Fe,Cu,W,Au,Pb. Stwierdzono duże zgodności w zakresie energii do 20 MeV.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Neutrony w protonoterapi}
	\semauthor{mgr Anna Dawidowska}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}
Terapia nowotworowa wykorzystująca protony to nowoczesna metoda naświetlań zewnętrznych charakteryzująca się wysoką precyzją i skutecznością. Od tradycyjnych metod leczenia różni się: koncentracją dawki napromieniowania w obszarze nowotworu przy zmniejszonym obciążeniu zdrowej tkanki w kanale wejściowym, precyzyjnym umiejscowieniem dawki w obszarze docelowym z dużym jej gradientem na granicy ze zdrową tkanką oraz podwyższoną skutecznością biologiczną. . Nie jest to jednak uniwersalna metoda leczenia wszystkich rodzajów zmian.
Temat prezentowanej pracy badawczej jest związany z tą metodą leczenia. Jej celem było wyznaczenie dodatkowej dawki pochodzącej od neutronów, powstałych w reakcjach (p,n), w napromienianej tkance. Badania zostały przeprowadzone dla sześciennego fantomu wodnego. Praca została wykonana przy użyciu oprogramowania GEANT4 i przedstawia wyniki przeprowadzonego eksperymentu symulacyjnego (obliczeniowego) wykorzystującego metody Monte Carlo.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Kwazikryształy- zakazana symetria}
	\semauthor{ Justyna Rychły}
	\semuni{Uniwersytet im. Adama Mickiewicza}
	\begin{semabstract}
W 2011 roku Nagrodę Nobla w dziedzinie chemii przyznano (pierwszy raz od wielu lat jednej osobie) Danielowi Shehtmanowi za odkrycie kwazikryształów.

Czym są kwazikryształy?
Czemu było to tak ważne odkrycie?
Czym jest zakazana symetria?
Czy to naprawdę możliwe? - matematyka zaprzęgnieta w słuzbie kwazikryształów
Czy w przyrodzie występują minerały o zakazanej symetrii?

Na te i inne pytanie postaram się odpowiedzieć podczas swojego referatu.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Symulacja modelu człowieka, oraz naświetlania terapeutycznego w programie GEANT4. Wyznaczenie metodą Monte Carlo dawek w poczczególnych narządach.}
	\semauthor{mgr Monika Paluch Ferszt}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}
Oprogramowanie GEANT4 jest znakomitym narzędziem do symulacji wszystkich najważniejszych zjawisk zachodzących podczas naświetlania pacjenta wiązką promieniowania terapeutycznego.Dlatego zdecydowałam się na symulację fantomu humanoidalnego,oraz naświetlania go wiązką promieniowania elektronowego z akceleratora medycznego typu Clinac 2300C/D właśnie w tym środowisku symulacyjnym. Fantom posiada 9(najistotniejszych dla mojej pracy) narządów wewnętrznych które są jednocześnie detektorami promieniowania. Dzięki temu mogłam obliczyć dawki promieniowania po naświetlaniu dla poszczególnych narządów.Największa dawka wystąpiła w targecie - oczach fantomu,a narządem krytycznym okazał się mózg.Symulacje potwierdziły również tezy stawiane w wielu publikacjach naukowych, iż promieniowanie neutronowe wytworzone w trakcie naświetlania w bardzo niewielkim stopniu wpływa na zwiększenie dawki głównej pacjenta.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Mechanizm zapadkowy na przykładzie prostowania napięcia w układzie DC-SQUID}
	\semauthor{ Marcin Łobejko}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}
W przyrodzie, zgodnie z drugą zasadą termodynamiki, w warunkach równowagowych nie obserwuje się ukierunkowanego transportu. Jednakże ograniczenie to bynajmniej nie obowiązuje dla układów dalekich od stanu równowagi. Co więcej, dla szczególnej klasy układów nierównowagowych o złamanej symetrii, tzw. układów zapadkowych, dla których szum termiczny znacząco lub nawet dominująco wpływa na zachowanie, możliwe jest prostowanie sygnałów o zerowej średniej, takich jak szum termiczny, dając w efekcie ukierunkowany transport. W niniejszej prezentacji przedstawiono model motoru Brownowskiego poruszającego się w zapadkowym polu potencjalnym, a następnie rozszerzenie owego mechanistycznego modelu na układy elektroniczne DC-SQUID. Jak się okazuje, wprowadzenie struktury zapadkowej do owych układów, powoduje prostowanie napięcia, czyli ustalenie znaku różnicy potencjałów bez względu na znak stałego natężenia prądu podawanego jako sygnał.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Modelowanie basenów przyciągania wahadła magnetycznego}
	\semauthor{ Aleksandra Słapik}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}
Zagadnienie układu dynamicznego składającego się z oscylatora tłumionego zaburzonego polem magnetycznym wymaga rozważenia zjawiska chaosu i synchronizacji. Równania różniczkowe ruchu układów chaotycznych są wrażliwe nawet na bardzo małe zaburzenia parametrów początkowych. Wraz z ewolucją w czasie, układ, którego model można określić  jako deterministyczny, może wykazywać zachowanie losowe. Poprzez zmianę parametrów początkowych możliwe jest przejście do układu stacjonarnego, dążącego do pewnej prostoty i regularności W przypadku wahadła magnetycznego na gruncie analizy teoretycznej mamy do czynienia z współistniejącymi trzema atraktorami [1], których granice basenów przyciągania mają charakter fraktalny. Zależnie od początkowych parametrów, układ dynamiczny dąży do różnych atraktorów. Poza bliskim otoczeniem magnesów, punkty należące do jednego basenu przyciągania, sąsiadują bezpośrednio z punktami z innych basenów tworząc strukturę chaotyczną. Wyznaczenie kształtu basenów przyciągania umożliwia dokonanie przewidywań dotyczących zachowania trajektorii wahadła przy ściśle określonych warunkach początkowych.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Atoms in Compactified Universes}
	\semauthor{ Martin Bures}
	\semuni{Masaryk University}
	\begin{semabstract}
Unification theories, predicting extra dimensions, have made the study of higher-dimensional models of great importance. One surprisingly simple question, which has not been completely  answered yet, is what happens to ordinary atoms when more than the usual three dimensions are  present. We explore the consequences of one additional compactified dimension for the stability and energy spectrum of the non-relativistic hydrogen atom.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Zabawy z wysokim napięciem, czyli jak zmusić elektron do śpiewu?}
	\semauthor{ Bartosz Dziedzic}
	\semuni{Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki}
	\begin{semabstract}
Początki elektryczności sięgają początku XVII wieku, jednak pierwsze jej
praktyczne wykorzystanie miało miejsce dopiero u schyłku wieku XIX. Od
tamtej pory minęło już ponad 100 lat, a elektrotechnika stała się czołową
dziedziną techniki, bez której nie byłoby naszej cywilizacji. Czy jednak
możemy powiedzieć, że nad nią panujemy? Czy można elektron "zmusić do
śpiewu"?
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Ewolucja gwiazdy neutronowej}
	\semauthor{mgr Monika Pieńkos}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}
Masywne gwiazdy kończą swoją ewolucję w bardzo efektowny sposób - jako supernowe. W wyniku wybuchu może powstać gorąca, bogata w leptony gwiazda protoneutronowa, której ewolucja zdominowana jest przez dyfuzję neutrin. Na każdym etapie życia gwiazdy neutronowej, począwszy od gwiazdy gorącej, w której materii uwięzione są neutrina, aż do zimnej gwiazdy ubogiej w leptony, istnieje prawdopodobieństwo kolapsu do czarnej dziury.
Dla różnych faz ewolucji została wyznaczona zależność między ciśnieniem a gęstością energii dla materii gwiazdy. Relacja ta determinuje wartość masy maksymalnej oraz promienia jej odpowiadającego. Obliczenia zostały wykonane w oparciu o relatywistyczną teorię pola średniego z uwzględnieniem najnowszych danych obserwacyjnych i doświadczalnych. Stworzony został model gęstej materii gwiazdy neutronowej na różnych etapach ewolucji, w którym oddziaływanie modelowane jest poprzez mezony $\sigma$, $\omega$ i $\rho$, z uwzględnieniem sprzężeń między mezonami $\sigma - \rho$ oraz $\omega - \rho$. Takie podejście wymaga różnych parametryzacji, które dla gęstości saturacji będą odtwarzać znane z eksperymentów własności materii jądrowej.
Dla zastosowanego modelu uzyskano wysokie masy maksymalne (bliskie $2 M_{\odot}$), co jest szczególnie istotne w świetle odkrycia pulsara PSR J1614-2230 o masie $(1.97 \pm 0.04) M_{\odot}$. Zbadano również koncentracje cząstek obecnych w materii gwiazdy oraz wpływ różnej wartości sprzężeń między mezonami na strukturę i własności gwiazdy neutronowej w poszczególnych fazach ewolucji.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Szczególne efekty ogólnej teorii względności w półklasycznym przybliżeniu układu N ciał w  ''geometrii Schwarzschilda''}
	\semauthor{ Jakub Bilski}
	\semuni{Uniwersytet Wrocławski}
	\begin{semabstract}
Metryka Schwarzschilda pozwala wyliczyć wiele relatywistycznych efektów, do opisu których nie wystarcza klasyczna mechanika newtonowska. Jednym z nich jest precesja perycentrum orbity ciała poruszającego się w przestrzeni zakrzywionej przez masywny obiekt. Efekt jest mierzalny dla wielu obiektów, a w Układzie Słonecznym dla planet, czy dużych księżyców najmasywniejszych z tych planet. Problemem w opisie zjawiska jest wpływ innych masywnych ciał, będących źródłem perturbacji pola grawitacyjnego. W referacie przedstawię przybliżoną metodę rozwiązania tego problemu i omówię płynące z niej wnioski. Szczególnie interesujące okażą się pewne zależności w ruchach obiektów, dające wyraźny wkład do zmiany precesji perycentrum.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Axial next-nearest neighbour Ising model}
	\semauthor{ Jakub Kwiecień}
	\semuni{Uniwersytet Wrocławski}
	\begin{semabstract}
Axial next-nearest neighbour Ising jest rozszerzeniem modelu Isinga poprzez powiekszenie
zasiegu oddziaływania miedzy spinami do drugiego-najblizszego sasiada
i wprowadzenie anizotropi oddziaływań. Dzieki temu umozliwia on modelowanie układów,
w których zachodzikil ka róznych przejsc fazowych. Plackowski et al. zaproponowali, że ANNNI, po rozszerzeniu o oddziaływania czterospinowe, moze byc modelem odpowiednim do opisania $UAs_{1-x}Se_x$ [1] oraz $UPd_2Si_2$ [2].
W prezentacji przedstawię wstepne kroki jakie poczynilismy na drodze do zweryfikowania tej tezy i ewentualnego wyznaczenia parametrów modelu odpowiadajacych rzeczywistym zwiazkom.
[1] T. Plackowski, M. Matuiak, J. Sznajd, Physical Review B 82, 094408 (2010), [2] T.
Plackowski, D. Kaczorowski, J. Sznajd, Physical Review B 83, 174443 (2011)
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Kwantowa Teoria Pola i bozon Higgsa}
	\semauthor{ Piotr Kucharski}
	\semuni{Uniwersytet Warszawski}
	\begin{semabstract}
Chciałbym zmienić obraz Kwantowej Teorii Pola w społeczności fizyków. Powszechnie jest uznawana za potwora, przed którym należy uciekać gdzie się da.
To rzeczywiście trudna dziedzina, jednak zawiera w sobie zaskakujące prostotą i pięknem połączenie równań z ich fizyczną interpretacją.
Tym połączeniem jest język diagramów Feynmana, który zaprezentuję i przetłumaczę na polski. Jako przykład posłużą rozpady bozonów W i ich związek z naładowanym bozonem Higgsa.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Nadprzewodnictwo i jego wykorzystanie.}
	\semauthor{ Rafał Tadajewski}
	\semuni{Uniwersytet Mikołaja Kopernika}
	\begin{semabstract}
Tekst tej pracy związany jest
z nadprzewodnictwem. Opracowanie zawiera historię nadprzewodnictwa
i kierunku jego rozwoju. W referacie zawarte są informacje na temat właściwości nadprzewodników, m. in. pole krytyczne, prąd krytyczny, nadprzewodniki I i II rodzaju
i właściwości magnetyczne nadprzewodników. W pracy omówione zostały teorię nadprzewodnictwa jak teoria Londonów, Giltzburga-Landaua bądź teoria mikroskopowa Bardeena,
Coopera i Schrieffera (BCS), a także inne ważne zjawiska związane
z nadprzewodnictwem -
zjawisko Josephsona. Referat przybliża zagadnienia związane z wykorzystaniem nadprzewodnictwa w nauce jak i w życiu codziennym. Omówiona zostanie m. in. kolej magnetyczna, nadprzewodzące elektromagnesy, czy wykorzystanie nadprzewodnictwa do rezonansu
magnetycznego.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Kwantowy opis prądu}
	\semauthor{ Krzysztof Piotr Wójcik}
	\semuni{Uniwersytet im. Adama Mickiewicza}
	\begin{semabstract}
W swoim wystąpieniu zaprezentuję, jak można skonstruować bardzo uproszczony kwantowy model układu składającego się z dwóch elektrod i obszaru centralnego, przez który płynie prąd elektryczny. Omówię wyniki rachunków przeprowadzonych w ramach tego modelu i na ich podstawie przedstawię podstawowe trudności w zbudowaniu precyzyjnego opisu rozważanego układu. Sens fizyczny wystąpienia będzie łatwo zrozumiały, ale śledzenie rachunków będzie wymagało znajomości pojęć operatorów kreacji i anihilacji. O związkach modelu z niektórymi podejściami znanymi z literatury, chętnie opowiem w trakcie dyskusji lub w kuluarach.
	\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Postulat czy obserwacja- skąd wziąć podstawy STW?}
	\semauthor{ Michał Bogdan}
	\semuni{Uniwersytet Wrocławski}
	\begin{semabstract}
Referat opisze próbę H.P. Robertsona wydedukowania części elementów Szczególnej Teorii Względności, przyjętych w pierwotnym sformułowaniu teorii jako postulaty, ze skromniejszego zbioru aksjomatów oraz z przesłanek wynikających z doświadczeń przeprowadzonych po opublikowaniu przez Einsteina STW.
	\end{semabstract}
\end{seminar}



%\end{itemize}

%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.50]{pic/phd011409s}
%\end{center}

%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.50]{pic/phd033009s}
%\end{center}


\end{document}
